\documentclass[twocolumn, 11pt]{jarticle} 
\usepackage{NLP}
\usepackage[dvips]{graphicx}

\title{クイックソート}
\author{齋藤純\\京都電気電子工学科\\saito@nlp.ist.i.kyoto-u.ac.jp}
\date{}
 
\begin{document}

\maketitle

\section{クイックソートとは}

クイックソートは、1960年にアントニー・ホアーが開発したソートのアルゴリズム。{\bf 分割統治法}の一種。~\cite{Hoare}
	
最良計算量および平均計算量は$O(n log n)$、最悪の計算量は$O(n^2)$となる。

\section{アルゴリズム}

\begin{enumerate}
 \item 適当な数を選択し、ピボットとする
 \item ピボットより小さい数を前方、大きい数を後方に移動させる
 \item 二分割された各々のデータを、それぞれソー トする
\end{enumerate}

これをまとめると図\ref{fig1}のようになる。

\begin{figure}[htbp]
 \begin{center}
  \includegraphics[width=34mm]{qsort.eps}
 \end{center}
 \caption{クイックソートの図}
 \label{fig1}
\end{figure}

\section{平均計算量}

要素$n$のリストをクイックソートする時の平均計算量を$Q_n$とすると、

\begin{eqnarray}
 Q_n & = & n - 1 + Q_s + Q_{(n-1)-s} \\
 & = & n - 1 + \frac{2}{n}\sum_{k=0}^{n-1}Q_k \\
 & \leq & 2(n+1)\sum_{k=1}^{n+1}\frac{1}{k} \\ 
 & \leq & 2(n+1)\log (n+1)
 \end{eqnarray}
 
 \begin{table}[h]
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|} \hline
 $n$ & 10 & $10^2$ & $10^3$ & $10^4$ \\ \hline
 $n\log n$ & 10 & 200 & 3000 & 40000 \\
 $n^2$ & 100 & 10000 & 1000000 & 100000000 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{入力と計算量の関係}
\label{table1}
\end{table} 

\section{コード}
以下に python でのコードを示す。

\begin{verbatim}
def qsort(array=[12,4,5,6,7,3,1,15]):
  small = []
  equal = []
  big = []
  if len(array) > 1:
    pivot = array[0]
    for x in array:
      if x < pivot: small.append(x)
      if x == pivot: equal.append(x)
      if x > pivot: big.append(x)
    return qsort(small)+equal+qsort(big)
  return array
\end{verbatim}

\bibliographystyle{jplain}
\bibliography{kadai3ref}

\end{document}  